% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Estadísticas del proyecto}
Para terminar con el capítulo de resultados, se van a presentar unas 
estadísticas del proyecto y a comentar las diferencias entre el esfuerzo
invertido y el planificado.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/estadisticas_src.tex}
  \caption[Resultado de ejecución de SLOCCount con src] 
  {Resultado de ejecución de SLOCCount con el código de producción}
  \label{tab:estadisticas_src}
\end{table}

Para medir las líneas de código o \acs{SLOC}, tanto del código de producción
como del de pruebas, se ha hecho uso de la aplicación SLOCCount. Para ello se ha
realizado la ejecución para medir por separado el código de producción y el
código de pruebas.

En la tabla~\ref{tab:estadisticas_src} se puede ver los resultados de la
ejecución de SLOCCount con el código de producción. En dicha tabla se puede
observar entre otros datos obtenidos que el número de líneas correspondientes a
dicho código son 2592. Además, en la tabla también se hace referencia a las
métricas del modelo COCOMO que ha generado la herramienta SLOCCount.

En la tabla~\ref{tab:estadisticas_tests} se puede ver los resultados de la
ejecución de SLOCCount con el código de pruebas. En dicha tabla se puede
observar entre otros datos obtenidos que el número de líneas correspondientes a
dicho código son 4047. Además, en la tabla también se hace referencia a las
métricas del modelo COCOMO que ha generado la herramienta SLOCCount.

Entre las dos tablas anteriores podemos ver que el número de líneas de codigo
total entre pruebas y código de producción suman 6639, de las cuales 4047 son
las referentes al código usado en los test. Esto índica que aproximadamente el
61\% de las líneas de código corresponden a la realización de los test, es
decir, ese porcentaje corresponde al esfuerzo del proyecto dedicado a las
pruebas. 

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/estadisticas_tests.tex}
  \caption[Resultado de ejecución de SLOCCount test] 
  {Resultado de ejecución de SLOCCount con el código de pruebas}
  \label{tab:estadisticas_tests}
\end{table}

Al haber usado durante el desarrollo la metodología \acs{TDD}, el esfuerzo
realizado para las pruebas no sólo ha sido invertido para asegurar que funciona
correctamente el código de producción, si no también ha sido invertido para el
diseño y estructura del código, pues este se genera a partir de cada una de las
pruebas realizadas.

También hay que señalar que el código repetido se ha reducido al máximo a
través de las refactorizaciones continuas que se realizan con el algoritmo de
\acs{TDD}, en ambos casos.

El tiempo aproximado invertido en el proyecto han sido de unos 4 meses de
trabajo con una media de 27 horas semanales, por tanto se han empleado 432
horas.

El esfuerzo estimado en la última planificación con los cambios en los
requisitos realizados es de 52.5 puntos, correspondiendo como ya se explicó, 4
puntos a 27 horas semanales. Por tanto el tiempo estimado ha sido de 354 horas.

Por tanto ha habido una desviación de 78 horas entre el tiempo real y el
planificado, en puntos es una desviación de 11.5 puntos, principalmente debido a
la subestimación que se ha hecho para la realización de la memoria del proyecto.


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
